[
  {
    "question": "그림과 같이 PS 명령어 실행시 STAT 필드에 대한 설명 중 잘못된 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. R : running or runnable",
      "B. Z : defunct (\"zombie\") process",
      "C. W : paging",
      "D. S : stoppen, either by a job control signal or because it is being traced"
    ],
    "answer": "D. S : stoppen, either by a job control signal or because it is being traced",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "리눅스에서 네트웍 트래픽을 확인할 수 있는 명령어를 고르시오(복수정답)",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. netstat -i",
      "B. ifconfig",
      "C. netconfig",
      "D. network"
    ],
    "answer": "A. netstat -i\nB. ifconfig",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "리눅스 서버에서 서버의 자체 네트워크에 문제가 없는 확인하려 합니다. 스스로에게 5 번 ping을 날리고자 할 때 올바른 명령어는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. ping -n 5 localhost",
      "B. ping -c 5 localhost",
      "C. ping -l localhost",
      "D. ping -t 5 localhost"
    ],
    "answer": "B. ping -c 5 localhost",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Linux 서버에서 외부에서의 접근 시도에 대한 로그를 저장하는 로그파일은 무엇인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. /var/log/messages",
      "B. /var/log/wtmp",
      "C. /var/log/access",
      "D. /var/log/secure"
    ],
    "answer": "D. /var/log/secure",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "동일한 Subnet 에서 생성한 서버와 Cloud DB for MySQL 를 연동해야 한다. 서버에서 데이터베이스 서버로 TCP/3306 포트를 통해 접근해야 하지만 통신이 되고 있지않다. 다음 중 정상 통신을 위해 해야하는 설정은?",
    "subQuestion": "A. Cloud DB for MySQL 의 ACG 에 접근 소스를 서버 IP 로 하여 3306 포트 허용 정책을\n추가한다.\nB. 서버의 ACG 에 접근 소스를 데이터베이스 도메인으로 하여 3306 포트 허용 정책을\n추가한다.\nC. 두 개체가 포함된 Subnet 에 매핑된 NACL 에 접근 소스를 Subnet 대역으로 하여 3306\n포트 허용 정책을 추가한다.\nD. 데이터베이스 서버에 접속하여 서버 방화벽을 해제한다.\nA. Cloud DB for MySQL 의 ACG 에 접근 소스를 서버 IP 로 하여 3306 포트 허용 정책을 추가한다.\n김초록씨가 운영중인 web001 서버의 OS 스토리지에 문제가 발생하였습니다. 중요한 데이터가 OS 스토리지에 위치하여 난감한 상황입니다. 데이터를 정상적으로 추출하기 위한 작업으로 올바른 순서는?\n(1). web001 서버의 내 서버 이미지를 생성 (2). web001 서버의 OS 스토리지를 대상으로 스냅샷을\n생성 (3). 스냅샷을 가지고 스토리지 생성 (4). 내 서버 이미지를 가지고 스토리지 생성 (5). web002\n서버에 web001 OS 스토리지 부착 (6). uuid 를 새롭게 생성하고 web001 OS 스토리지의 uuid 를 변경\n(7). web002 서버에 디렉터리를 하나 생성 후, web001 OS 스토리지를 마운트",
    "options": [
      "A. (1)->(4)->(5)->(7)",
      "B. (2)->(3)->(5)->(7)",
      "C. (1)->(4)->(5)->(6)->(7)",
      "D. (2)->(3)->(5)->(6)->(7)"
    ],
    "answer": "B. (2)->(3)->(5)->(7)",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": " 다수의 클라이언트에서 서버의 공인 IP 로 접속하면 잘 보이지만 L7 헬스체크가 적용된 LB 로 접속하면 접속이 되지 않고 LB 에서 보면 서버 연결상태가 실패로 나온다. 원인으로 추정할만한 것은 무엇인가? (설정 내용은 이미지 참고)",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. ACG",
      "B. index.html",
      "C. DNS",
      "D. virtualhost"
    ],
    "answer": "A. ACG",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Linux 서버에서 일반적인 시스템 로그를 저장하는 로그파일은 무엇인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. /var/log/messages",
      "B. /var/log/wtmp",
      "C. /var/log/access",
      "D. /var/log/secure"
    ],
    "answer": "A. /var/log/messages",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "서버 생성시, Init Script 를 적용하였으나 제대로 반영이 되지 않을 것 같은 경우 Init Script 에 대한 로그를 확인할 수 있는 경로로 알맞은 것은? (리눅스기준)",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. /var/log/ncloud.log",
      "B. /var/log/ncloud/init.log",
      "C. /var/log/ncloud/initscript.log",
      "D. /var/log/ncloud-init.log"
    ],
    "answer": "D. /var/log/ncloud-init.log",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Windows 환경하에서 다음의 ping 명령어의 옵션은 어떤 의미인가?",
    "subQuestion": " ping -n 5 -i 2 www.naver.com",
    "options": [
      "A. 5 byte 를 2 초 마다 전송",
      "B. 2 초의 간격으로 5 번 전송",
      "C. TTL 값을 2 로 하여 5 번 전송",
      "D. 5 byte 를 2 번 전송"
    ],
    "answer": "C. TTL 값을 2 로 하여 5 번 전송",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "SAR 로 물리적 디스크에서 발생된 I/O 를 확인하고자 한다. 이 때 사용할 수 있는 옵션은 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. sar -a",
      "B. sar -b",
      "C. sar -c",
      "D. sar -f"
    ],
    "answer": "B. sar -b",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Linux 서버에서 시스템 부팅 메시지를 저장하는 로그파일은 무엇인가요",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. /var/log/dmesg",
      "B. /var/log/wtmp",
      "C. /var/log/access",
      "D. /var/log/secure"
    ],
    "answer": "A. /var/log/dmesg",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "스냅샷 이미지를 이용해서 신규 생성한 볼륨을 현재 사용 중인 서버에 attach 한 후 서버를 리부팅하였으나, 정상적으로 리부팅이 되지 않는다. 어떤 이슈를 의심할 수 있는가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 해당 스냅샷 이미지는 sysprep 작업이 적용되지 않은 이미지일 것이다.",
      "B. 스냅샷 이미지를 이용해 생성한 볼륨을 서버에 마운트 후 리부팅을 했어야 한다.",
      "C. 스냅샷 이미지를 이용해 생성한 볼륨이 다른 서버의 부팅 볼륨일 것이며, uuid 중복으로 정상 부팅되지 않는 것이다.",
      "D. 스냅샷 이미지를 이용해서 신규 볼륨 생성 시 선택한 볼륨 타입이 현재 사용 중인 서버에 attach 할 수 없는 볼륨이다."
    ],
    "answer": "C. 스냅샷 이미지를 이용해 생성한 볼륨이 다른 서버의 부팅 볼륨일 것이며, uuid 중복으로 정상 부팅되지 않는 것이다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "여러 명의 사람들이 공통의 네이버 클라우드 플랫폼 인프라 환경을 이용하고 있다. 누군가 실수로 운영중인 서버를 반납하였다. 다음과 같은 사태를 막고자 할 때 사용할 수 있는 방법은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 중요 서버들은 서버 관리 및 설정 변경에서 반납 보호를 설정한다.",
      "B. 실수한 사람을 문책한다",
      "C. 서버 이름에 반납 금지를 표기한다",
      "D. Resource Manager 에서 중요 서버를 설정한다"
    ],
    "answer": "A. 중요 서버들은 서버 관리 및 설정 변경에서 반납 보호를 설정한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "리눅스에서 현재 메모리 사용량을 확인할 수 있는 명령어가 아닌 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. top",
      "B. meminfo",
      "C. sar",
      "D. free"
    ],
    "answer": "B. meminfo",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Linux 에서 볼륨 UUID 를 확인하는 명령어는 무엇인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. uuid",
      "B. lsuuid",
      "C. blkid",
      "D. df"
    ],
    "answer": "C. blkid",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "리눅스 서버를 운영 중 Too many open files 라는 에러가 발생하였습니다. 이 때 변경이 필요한 설정 파일은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. syslog.conf",
      "B. mailx.conf",
      "C. sysctl.conf",
      "D. session.conf"
    ],
    "answer": "C. sysctl.conf",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "리눅스에서 \"su root\"명령어와 \"su - root\" 명령어 의 차이점에 대해 올바른 설명은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 차이 없음",
      "B. su - 명령어는 root 계정의 환경변수를 그대로 가져오지만 su root 는 기존 계정의 환경변수를 사용한다",
      "C. su 명령어는 sudo 로 실행 가능한 명령어만 실행 가능하다",
      "D. su 명령어로 계정을 변경하게 되면 exit 시 로그아웃하게 된다"
    ],
    "answer": "B. su - 명령어는 root 계정의 환경변수를 그대로 가져오지만 su root 는 기존 계정의 환경변수를 사용한다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "새로운 UUID 를 적용하기 위해 UUID 를 생성해야 합니다. 새로운 UUID 를 생성하기 위한 명령어는 무엇인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. uuid",
      "B. blid",
      "C. uuidgen",
      "D. makeuuid"
    ],
    "answer": "C. uuidgen",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "일반적으로 DNS 쿼리에 대해 캐싱을 하여 이후 쿼리에 대해 빠르게 응답할 수 있도록 로컬 호스트에도 DNS 캐싱을 하게 되는데 DNS 캐싱을 하기 때문에 DNS 가 변경된 경우에 잘못된 목적지를 찾아가게 되는 경우가 있다. 때문에 DNS 캐시를 Flush 하여야 하는데 Windows 서버에서 DNS 캐시를 Flush 하기 위한 명령어는 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. network restart",
      "B. ipconfig /flushdns",
      "C. dns-clean",
      "D. rndc restart"
    ],
    "answer": "B. ipconfig /flushdns",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "리눅스 서버를 사용하던 중 사용 중인 파일 리스트를 확인하고 싶어졌습니다. lsof 명령어를 통해 확인하고자 하는데, 옵션값에 대한 설명을 보고싶을 경우 사용할 수 있는 명령어는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. lsof -P",
      "B. lsof -n",
      "C. lsof -w",
      "D. lsof -h"
    ],
    "answer": "D. lsof -h",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "리눅스에서 시스템 로그인 기록을 확인하는 명령어는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. dmesg",
      "B. lastlogin",
      "C. last",
      "D. secure"
    ],
    "answer": "C. last",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 명령어 중 성격이 다른 3 개와 다른 명령어는 무엇인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. sar",
      "B. ps",
      "C. top",
      "D. tcpdump"
    ],
    "answer": "D. tcpdump",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "CPU, Memory, Disk I/O 사용량 등 시스템 전반에 걸친 시스템 성능 지표를 수집, 레포트하고 저장하는 명령어는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. nmap",
      "B. vmstat",
      "C. sar",
      "D. iostat"
    ],
    "answer": "C. sar",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "김초록씨는 회사에서 SSH Tool 을 통해 VPC 플랫폼에 생성된 서버에 접속하려 하나 접속이 잘 되고있지 않습니다. 김초록씨에게 해줄 수 있는 조언으로 올바르지 않은 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. ACG 에 Rule 이 하나도 없네요. 허용 정책을 넣어주세요!",
      "B. NACL 에 전체 대역 거부정책이 우선순위 1 로 들어가있네요! 허용 정책을 우선순위 2 로 넣어주세요!",
      "C. 서버에 방화벽이 올라와있진 않은지 서버 접속 콘솔 기능을 통해 확인해보세요!",
      "D. 서버에 공인 IP 가 부착되어있나요?"
    ],
    "answer": "C. 서버에 방화벽이 올라와있진 않은지 서버 접속 콘솔 기능을 통해 확인해보세요!",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Windows Server 를 이미지로 만든 다음 해당 이미지를 이용해서 서버를 생성하였을 때 다음과 같은 메세지가 출력되었다. 원인과 해결 방법은 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 파일 시스템에 문제가 발생한 것으로 파일시스템 복구를 시도한다.",
      "B. SID 값이 중복되어 발생한 것으로 sysprep 을 통해 새로운 SID 로 변경한다.",
      "C. 동일한 컴퓨터 이름이 동일 네트웍상에 있어서 발생한 것으로 컴퓨터 이름을 변경한다",
      "D. 커널 오류로 재설치 하여야 한다"
    ],
    "answer": "B. SID 값이 중복되어 발생한 것으로 sysprep 을 통해 새로운 SID 로 변경한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "프로세스가 오픈한 파일을 확인하는 명령어는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. ps",
      "B. psof",
      "C. top",
      "D. lsof"
    ],
    "answer": "D. lsof",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼 Load Balancer 의 헬스체크에 대한 설명 중 잘못된 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 헬스체크 주기는 Classic 환경에서는 6 초 간격이며, VPC 환경에서는 디폴트 30 초이다.",
      "B. 5 번 응답이 없는 경우 Unbind 한다.",
      "C. Unbind 됐던 서버가 헬스체크 응답이 3 번 성공하면 Bind 한다.",
      "D. VPC 환경에서는 헬스체크 주기를 Target Group 에서 변경할 수 있다."
    ],
    "answer": "B. 5 번 응답이 없는 경우 Unbind 한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "VPC 플랫폼에서 Application Load Balancer 를 이용중입니다. ALB 에 들어오는 액세스 로그 정보를 수집하고자 할 때 가장 올바른 액션은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Load Balancer 에서 액세스 로그 수집 설정을 활성화한다",
      "B. 서버에서 Application Load Balancer 로그를 수집하도록 설정을 변경한다",
      "C. ALB 의 액세스 로그는 수집이 불가능하다",
      "D. Target Group 에서 액세스 로그 수집 설정을 활성화한다"
    ],
    "answer": "A. Load Balancer 에서 액세스 로그 수집 설정을 활성화한다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Windows 클라리언트에서 DNS 캐시된 정보를 삭제하고자 할 때 사용하는 명령어는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. mdc flush",
      "B. nds flush",
      "C. ipconfig /flushdns",
      "D. netsh flushdns"
    ],
    "answer": "C. ipconfig /flushdns",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "nscd 에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 네임 서비스를 제공하기 위한 서버 데몬",
      "B. 네임 서비스를 이용하기 위한 클라이언트",
      "C. 네임 서비스를 캐싱하기 위한 데몬",
      "D. 네임 서비스를 분석하는 데몬"
    ],
    "answer": "C. 네임 서비스를 캐싱하기 위한 데몬",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "MySQL 성능측정 도구가 아닌 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Percona TPCC",
      "B. workbench",
      "C. Apache Jmeter",
      "D. sysbench"
    ],
    "answer": "B. workbench",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "실 서비스 투입 전 리얼 환경과 유사 환경 구현 후 서버가 수용할 수 있는 사용자(vuser)를 확인할 수 있는 부하 테스트를 위한 툴 이름을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. ab",
      "B. nGrinder",
      "C. Pinpoint",
      "D. Web service Monitoring System (WMS)"
    ],
    "answer": "B. nGrinder",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "HTTP 상태 코드 중 연결이 잘못된 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 200 - 서버가 요청을 제대로 처리",
      "B. 300 - 서버가 GET 요청의 일부만 성공적으로 처리했다.",
      "C. 404 - 서버가 요청한 페이지(Resource)를 찾을 수 없다.",
      "D. 500 - 서버에 오류가 발생하여 요청을 수행할 수 없다."
    ],
    "answer": "B. 300 - 서버가 GET 요청의 일부만 성공적으로 처리했다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "IPSec VPN 으로 연결된 Server A 에서 Server T 로 접속이 안되고 있다. VPN 설정은 정상이라면 Server A 의 어떤 설정이 문제일 지 Server A 의 라우팅 테이블을 보고 유추하시오.",
    "subQuestion": "\n\n\n\n\n",
    "options": [
      "A. Destination 설정이 잘못되었다. Destination 을 0.0.0.0/0 의 Gateway 를 192.168.100.1 로 변경하여야 한다",
      "B. Gateway 설정을 잘못되었다. 192.168.100.0 의 Gateway 를 192.168.1.1 로 변경하여야 한다.",
      "C. 인터페이스 설정이 잘못되었다. 192.168.100.0/24 에 대해서는 eth0 로 설정하여야 한다.",
      "D. Genmask 가 잘못되었다. 192.168.100.0 에 대해 0.0.0.0 으로 설정하여야 한다."
    ],
    "answer": "B. Gateway 설정을 잘못되었다. 192.168.100.0 의 Gateway 를 192.168.1.1 로 변경하여야 한다.",
    "explanation": null
  },
    {
    "question": "김초록씨는 네이버 클라우드 플랫폼 VPC 플랫폼에서 두 개의 VPC 를 생성하여 사용 중입니다. 이 때 두 개의 VPC 간 통신을 가능케 하기 위해선 어떤 상품을 이용해야 하나요? (복수정답)",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. VPC Peering",
      "B. NAT Gateway",
      "C. Route Table",
      "D. Virtual Private Gateway"
    ],
    "answer": "A. VPC Peering\nD. Virtual Private Gateway",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "김초록씨는 네이버 클라우드 플랫폼 NAS 상품을 이용 중입니다. 데이터 유지를 위해 자동으로 매일 오후 2 시에 Snapshot 을 찍고 있습니다. 현재 시작은 오후 8 시 입니다. 다음 중 복구가 가능한 일자는? (복수정답)",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 당일 snapshot 내역",
      "B. 3 일전 snapshot 내역",
      "C. 7 일전 snapshot 내역",
      "D. 10 일전 snapshot 내역"
    ],
    "answer": "A. 당일 snapshot 내역\nB. 3 일전 snapshot 내역",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼 리눅스 서버에 부착된 추가 스토리지의 용량이 점점 부족해지고 있습니다. 현재 할당된 용량은 500GB 이며, 500GB 를 추가로 부착하려 합니다. 다음 중 가장 올바른 액션은 무엇인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 추가 스토리지를 하나 더 장착하고, 기존 스토리지와 LVM 으로 볼륨을 묶읍니다.",
      "B. 서버에 스토리지가 부착된 상태에서 기존",
      "C. 서버에 스토리지를 탈착한 상태에서 기존 스토리지 볼륨 용량을 1000GB 로 증설합니다",
      "D. 서버 스토리지는 한 번 생성된 이후 증설이 불가능합니다"
    ],
    "answer": "C. 서버에 스토리지를 탈착한 상태에서 기존 스토리지 볼륨 용량을 1000GB 로 증설합니다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Windows 에서 라우팅 테이블을 확인할 수 있는 명령어는 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. route -arn",
      "B. route",
      "C. route print",
      "D. netstat"
    ],
    "answer": "B. route",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 성격이 다른 서비스는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. sftp",
      "B. samba",
      "C. nfs",
      "D. gopher"
    ],
    "answer": "D. gopher",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "로그에 대하여 정해진 처리방식으로 삭제하거나 파일을 바꿔줌으로써, 시스템 성능을 높이는 역할을 수행하는 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. logtemp",
      "B. logarchive",
      "C. logrefresh",
      "D. logrotate"
    ],
    "answer": "D. logrotate",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼의 DNS 에서 레코드 값을 바꾸었으나 반영이 되지 않는다면 어떤 설정을 의심해야 하는가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 레코드 타입",
      "B. TTL",
      "C. 레코드값",
      "D. 레코드명"
    ],
    "answer": "B. TTL",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Linux 서버에서 사용자 계정에서 root 계정으로 변경하고자 할 때 사용하는 명령어는 무엇인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. sudo",
      "B. su - root",
      "C. chroot",
      "D. sudo - root"
    ],
    "answer": "B. su - root",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼에서 제공되는 웹 성능 측정 도구는 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. AB",
      "B. ngrinder",
      "C. topaz",
      "D. loadrunner"
    ],
    "answer": "B. ngrinder",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Java 분산 서비스 및 시스템의 지속적인 성능 분석을 제공하며, 오류 발생 가능성에 대한 진단과 추적을 지원하는 플랫폼 서비스 상품의 이름은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Pinpoint",
      "B. API Gateway",
      "C. SENS",
      "D. WMS"
    ],
    "answer": "A. Pinpoint",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "VPC 플랫폼을 사용중입니다. 사내 네트워크에서 네이버 클라우드 플랫폼 인프라에 구축한 서버로 ping 이 가지 않습니다. 이 때 정책적으로 살펴보아야 하는 요소에는 어떤 것들이 있습니까? (복수정답)",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Server Image",
      "B. Storage",
      "C. ACG",
      "D. NACL"
    ],
    "answer": "C. ACG\nD. NACL",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Cloud DB for MySQL 운영 중에 문제가 발생하여 에러 로그를 확인해보고자 한다. Cloud DB for MySQL 의 로그를 확인해볼 수 있는 방법을 모두 고르시오",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. CLA 에서 Cdb_mysql_error 로그 확인",
      "B. Cloud DB for MySQL > Monitoring > DB log 확인",
      "C. Cloud insight 서비스에서 error log 확인",
      "D. Cloud Resource Manager 에서 error log 확인"
    ],
    "answer": "A. CLA 에서 Cdb_mysql_error 로그 확인\nC. Cloud insight 서비스에서 error log 확인",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "윈도우 서버에서 syslog 역할을 수행하는 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. sar",
      "B. netmon",
      "C. event viewer",
      "D. 성능 모니터"
    ],
    "answer": "C. event viewer",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Classic 플랫폼에서 서버 상품을 이용중입니다 서버에 IP 를 하나 더 부여해야 하는 상황이 되었습니다. 이 때 올바른 사용 방법은 무엇인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Private Subnet 을 생성한 후 network Interface 를 부착한다",
      "B. Network Interface 를 단독 생성하여 부착한다",
      "C. 기존 사용하던 Network Interface 에 Secondary IP 를 추가한다",
      "D. 서버 IP 를 추가 부여하는 것이 불가능하다"
    ],
    "answer": "B. Network Interface 를 단독 생성하여 부착한다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "아파치 웹서버 성능 측정 툴인 ab 의 여러 옵션들 중 프록시 서버를 사용해 요청할 수 있는 옵션은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. n",
      "B. X",
      "C. g",
      "D. t"
    ],
    "answer": "B. X",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "윈도우 서버에서 로그인한 내역을 확인하기 위한 위치로 올바른 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 이벤트 뷰어 > Windows 로그 > 보안",
      "B. 이벤트 뷰어 > Windows 로그 > 시스템",
      "C. 이벤트 뷰어 > Windows 로그 > Setup",
      "D. 이벤트 뷰어 > Windows 로그 > Forwarded Events"
    ],
    "answer": "A. 이벤트 뷰어 > Windows 로그 > 보안",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "리눅스 OS 에서 일반적인 시스템 로그는 어느 경로에 저장되는가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. /log",
      "B. /var/log",
      "C. /sysd/log",
      "D. /var/log/httpd"
    ],
    "answer": "B. /var/log",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "리눅스에서 ICMP 와 TTL 을 이용하여 경로를 확인할 수 있는 프로그램은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Traceroute",
      "B. Tracert",
      "C. Tcpdump",
      "D. Tcpview"
    ],
    "answer": "A. Traceroute",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "VPC 플랫폼 환경에 있는 서버 장애 알람을 받기 위한 세팅이 필요합니다. 이 때 사용해야하는 상품으로 가장 적절한 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Cloud Insight",
      "B. Cloud Search",
      "C. Cloud Detector",
      "D. Cloud Checker"
    ],
    "answer": "A. Cloud Insight",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 명령어 중 목적이 다른 하나는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. top",
      "B. ps",
      "C. sar",
      "D. proc"
    ],
    "answer": "B. ps",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "SSH 에서 root 원격 접속을 막고자 할 때 사용하는 옵션은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. AllowRootLogin No",
      "B. DenyRootLogin Yes",
      "C. PermitRootLogin Yes",
      "D. PermitRootLogin No"
    ],
    "answer": "D. PermitRootLogin No",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "CentOS 6.x 이상에서는 스토리지 식별을 무엇으로 하나요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 라벨",
      "B. UUID",
      "C. 파티션 번호",
      "D. 드라이브명"
    ],
    "answer": "B. UUID",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "김초록씨가 운영중인 web001 서버의 OS 스토리지에 문제가 발생하였습니다. 중 요한 데이터가 OS 스토리지에 위치하여 난감한 상황입니다. 데이터를 정상적으로 추출하기 위한 작업으로 올바른 순서는?",
    "subQuestion": "(1). web001 서버의 내 서버 이미지를 생성 (2). web001 서버의 OS 스토리지를 대상으로 스냅샷을 생성 (3). 스냅샷을 가 지고 스토리지 생성 (4). 내 서버 이미지를 가지고 스토리지 생성 (5). web002 서버에 web001 0S 스토리지 부착 (6). uuid 를 새롭게 생성하고 web001 0S 스토리지의 uuid 를 변경 (7). web002 서버에 디렉터리를 하나 생성 후, web001 OS 스토리지를 마운트",
    "options": [
      "A. (1)> (4)->(5)->(7)",
      "B. (2)->(3)->(5)->(7)",
      "C. (1)->(4)->(5)->(6)->(7)",
      "D. (2)->(3)->(5)->(6)->(7)"
    ],
    "answer": "B. (2)->(3)->(5)->(7)",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "새로운 UUID 를 적용하기 위해 UUID 를 생성해야 합니다. 새로운 UUID 를 생성하기 위한 명령어는 무엇인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. uuid",
      "B. blkid",
      "C. uuidgen",
      "D. makeuuid"
    ],
    "answer": "C. uuidgen",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "리눅스 서버에서 이전에 발생한 리소스 관련 로그를 확인하고자 합니다. 가능한 모든 정보를 확인하고자 할 경우, 다음 중 가장 올바른 명령어는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. sar -1",
      "B. sar -a",
      "C. sar -A",
      "D. sar -L"
    ],
    "answer": "C. sar -A",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "여러 명의 사람들이 공통의 네이버 클라우드 플랫폼 인프라 환경을 이용하고 있다. 누군가 실수로 운영중인 서버를 반납하였다. 다음과 같은 사태를 막고자 할 때 사용할 수 있는 방법은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 중요 서버들은 서버 관리 및 설정 변경에서 반납 보호를 설정한다.",
      "B. 실수한 사람을 문책한다.",
      "C. 서버 이름에 반납 금지를 표기한다.",
      "D. Resource Manager 에서 중요 서버를 설정한다."
    ],
    "answer": "A. 중요 서버들은 서버 관리 및 설정 변경에서 반납 보호를 설정한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "리눅스 서버를 운영 중 Too many open files 라는 에러가 발생하였습니다. 이 때 변경이 필요한 설정 파일은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. syslog.conf",
      "B. mailx.conf",
      "C. sysctl.conf",
      "D. session.conf"
    ],
    "answer": "C. sysctl.conf",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "리눅스에서 \"su root\" 명령어와 \"su - root\" 명령어의 차이점에 대해 올바른 설명은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 차이 없음",
      "B. SU - 명령어는 root 계정의 환경변수를 그대로 가져오지만 su root 는 기존 계정의 환경변수를 사용한다.",
      "C. su 명령어는 sudo 로 실행 가능한 명령어만 실행 가능하다",
      "D. su 명령어로 계정을 변경하게 되면 exit 시 로그아웃하게 된다."
    ],
    "answer": "B. SU - 명령어는 root 계정의 환경변수를 그대로 가져오지만 su root 는 기존 계정의 환경변수를 사용한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "리눅스에서 네트웍 트래픽을 확인할 수 있는 명령어를 모두 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. netstat -l",
      "B. ifconfig",
      "C. netconfig",
      "D. network"
    ],
    "answer": "A. netstat -l\nB. ifconfig",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "SAR 로 물리적 디스크에서 발생된 I/O 를 확인하고자 한다. 이 때 사용할 수 있는 옵션은 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. sar -a",
      "B. sar -b",
      "C. sar -c",
      "D. sar -f"
    ],
    "answer": "B. sar -b",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "리눅스에서 현재 메모리 사용량을 확인할 수 있는 명령어가 아닌 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. top",
      "B. meminfo",
      "C. sar",
      "D. free"
    ],
    "answer": "B. meminfo",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Linux 서버에서 외부에서의 접근 시도에 대한 로그를 저장하는 로그파일은 무엇인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. /var/log/messages",
      "B. /var/log/wtmp",
      "C. /var/log/access",
      "D. /var/log/secure"
    ],
    "answer": "D. /var/log/secure",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "기존 UUID 에서 새로운 UUID 로 변경하기 위한 명령어는 무엇인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. update",
      "B. updateuuid",
      "C. tune2fs",
      "D. fdisk"
    ],
    "answer": "C. tune2fs",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Linux 에서 볼륨의 UUID 를 확인하는 명령어는 무엇인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. uuid",
      "B. lsuuid",
      "C. blkid",
      "D. df"
    ],
    "answer": "C. blkid",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Linux 서버에서 시스템 부팅 메시지를 저장하는 로그파일은 무엇인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. /var/log/dmesg",
      "B. /var/log/wtmp",
      "C. /var/log/access",
      "D. /var/log/secure"
    ],
    "answer": "A. /var/log/dmesg",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "스냅샷 이미지를 이용해서 신규 생성한 볼륨을 현재 사용 중인 서버에 attach 한 후 서버를 리부팅하였으나, 정상적으로 리부팅이 되지 않는다. 어떤 이슈를 의심할 수 있는가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 해당 스냅샷 이미지는 sysprep 작업이 적용되지 않은 이미지일 것이다.",
      "B. 스냅샷 이미지를 이용해 생성한 볼륨을 서버에 마운트 후 리부팅을 했어야 한다.",
      "C. 스냅샷 이미지를 이용해 생성한 볼륨이 다른 서버의 부팅 볼일 것이며, 이에 중복으로 정상 부팅이 되지 않는 것이다.",
      "D. 스냅샷 이미지를 이용해서 신규 볼륨 생성 시 선택한 볼륨 타입이 현재 사용 중인 서버에 attach 할 수 없는 볼륨이다."
    ],
    "answer": "C. 스냅샷 이미지를 이용해 생성한 볼륨이 다른 서버의 부팅 볼일 것이며, 이에 중복으로 정상 부팅이 되지 않는 것이다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "동일한 Subnet 에 생성한 서버와 Cloud DB for MySQL 를 연동해야 한다. 서버에 서 데이터베이스 서버로 TCP/3306 포트를 통해 접근해야 하지만 통신이 되고있지 않다. 다음 중 정상 통신을 위해 해야하는 설정은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Cloud DB for MySQL ACG 에 접근 소스를 서버 IP 로 하여 3306 포트 이용 정책을 추가한다.",
      "B. 서버의 ACG 에 접근 소스를 데이터베이스 도메인으로 하여 3306 포트 허용 정책을 추가한다.",
      "C. 두 개체가 포함된 Subnet 에 매핑된 NACL 에 접근 소스를 Subnet 대역으로 하여 3306 포트 허용 정책을 추가한다.",
      "D. 데이터베이스 서버에 접속하여 서버 방화벽을 해제한다."
    ],
    "answer": "A. Cloud DB for MySQL ACG 에 접근 소스를 서버 IP 로 하여 3306 포트 이용 정책을 추가한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "리눅스 서버에서 서버의 자체 네트워크에 문제가 없는지 확인하려 합니다. 스스로에게 5 번 ping 을 날리고자 할 때 올바른 명령어는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. ping -n 5 localhost",
      "B. ping -c 5 localhost",
      "C. ping -1 localhost",
      "D. ping -t 5 localhost"
    ],
    "answer": "B. ping -c 5 localhost Windows 환경하에서 다음의 ping 명령어의 옵션은 어떤 의미인가?",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "ping -n 5 -i 2 www.naver.com",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 5 byte 를 2 초 마다 전송",
      "B. 2 초의 간격으로 5 번 전송",
      "C. TLL 값을 2 로 하여 5 번 전송",
      "D. 5 byte 를 2 번 전송"
    ],
    "answer": "C. TLL 값을 2 로 하여 5 번 전송",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Linux 서버에서 일반적인 시스템 로그를 저장하는 로그파일은 무엇인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. /var/log/messages",
      "B. /var/log/wtmp",
      "C. /var/log/dmesg",
      "D. /var/log/secure"
    ],
    "answer": "A. /var/log/messages",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼 Classic 환경에 존재하는 서버의 10.X.X.X 사설 IP 대역 NIC 에 두 개 이상의 IP 를 부여하였을 때 발생할 수 있는 상황은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 기존 IP 로는 통신이 되나 추가된 IP 로 통신이 되지 않는다.",
      "B. 추가된 IP 뿐만 아니라 기존 PE 통신이 되지 않는다.",
      "C. 서버가 강제 정지된다.",
      "D. 기존 IP 는 통신이 안되고 추가된 IP 로만 통신이 된다."
    ],
    "answer": "B. 추가된 IP 뿐만 아니라 기존 PE 통신이 되지 않는다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "nscd 에 대한 설명으로 옳은 것은??",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 네임 서비스를 제공하기 위한 서버 데몬",
      "B. 네임 서비스를 이용하기 위한 클라이언트",
      "C. 네임 서비스를 캐싱하기 위한 데몬",
      "D. 네임 서비스를 분석하는 데몬"
    ],
    "answer": "C. 네임 서비스를 캐싱하기 위한 데몬",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "VPC 플랫폼에서 Application Load Balancer 를 이용중입니다. ALB 에 들어오는 액세스 로그 정보를 수집하고자 할 때 가장 올바른 액션은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Load Balancer 에서 액세스 로그 수집 설정을 활성화한다.",
      "B. 서버에서 Application Load Balancer 로그를 수집하도록 설정을 변경한다.",
      "C. ALB 의 액세스 로그는 수집이 불가능하다.",
      "D. Target Group 에서 액세스 로그 수집 설정을 활성화한다"
    ],
    "answer": "A. Load Balancer 에서 액세스 로그 수집 설정을 활성화한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "김초록씨는 Sub Account 상품을 통해 여러사람들과 같은 인프라 환경을 운영중입니다. 상부에서 사용되지 않는 리소스는 없는지 조사하라는 지시가 내려왔습니다. 가장 적절한 액션으로 올바른 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 힘을 합쳐 여럿이서 모든 상품 탭을 눌러 조사한다.",
      "B. Resource Manager 상품을 통해 사용하고 있는 전체 리소스를 확인한다.",
      "C. 리소스를 몇개 삭제하고 끝낸다.",
      "D. Cloud Advisor 상품을 통해 사용하고 있는 전체 리소스를 확인한다"
    ],
    "answer": "D. Cloud Advisor 상품을 통해 사용하고 있는 전체 리소스를 확인한다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "HTTP 상태 코드 중 연결이 잘못된 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 200 - 서버가 요청을 제대로 처리",
      "B. 300 - 서버가 GET 요정의 일부 성공적으로 처리했다.",
      "C. 404 - 서버가 요청한 페이지(Resource)를 찾을 수 없다",
      "D. 500 - 서버에 오류가 발생하여 요청을 수행할 수 없다."
    ],
    "answer": "B. 300 - 서버가 GET 요정의 일부 성공적으로 처리했다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Linux 서버에서 iptables 로 정책이 설정되어있다. 설정된 정책을 삭제하기 위한 적합한 명령어는 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. jptables -A",
      "B. iptables -F",
      "C. iptables -G",
      "D. iptables -W"
    ],
    "answer": "B. iptables -F",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "CPU, Memory, Disk I/O 사용량 등 시스템 전반에 걸친 시스템 성능 지표를 수집, 레포트하고 저장하는 명령어는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. nmap",
      "B. vmstat",
      "C. sar",
      "D. iostat"
    ],
    "answer": "C. sar",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Windows Server 를 이미지로 만든 다음 해당 이미지를 이용해서 서버를 생성하였을 때 다음과 같은 메세지가 출력되었다. 원인과 해결 방법은 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 파일시스템에 문제가 발생한 것으로 파일시스템 복구를 시도한다.",
      "B. SID 값이 중복되어 발생한 것으로 sysprep 을 통해 새로운 SID 로 변경한다.",
      "C. 동일한 컴퓨터 이름이 동일 네트웍상에 있어서 발생한 것으로 컴퓨터 이름을 변경한다.",
      "D. 커널 오류로 재설치 하여야 한다."
    ],
    "answer": "B. SID 값이 중복되어 발생한 것으로 sysprep 을 통해 새로운 SID 로 변경한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "동일한 VPC 내에 각기 다른 ACG 와 NIC 이 매핑되어있는 서버 두대가 동작하고 있 습니다. 두 서버간 ping 이 가능하게끔 하기 위해 해야하는 작업은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 각 ACG 에 ICMP 프로토콜 허용 rule 추가",
      "B. 각 ACG 에 TCP 프로토콜 허용 rule 추가",
      "C. 각 ACG 에 UDP 프로토콜 허용 rule 추가",
      "D. 각 ACG 에 IGMP 프로토콜 허용 rule 추가"
    ],
    "answer": "A. 각 ACG 에 ICMP 프로토콜 허용 rule 추가",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "서버의 CPU 가 100%를 사용하면서 서비스가 정상적이지 못하다. 어떤 파일이 100%를 사용하는지 확인하기 위한 리눅스 명령어는 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Is",
      "B. top",
      "C. proc",
      "D. Isof"
    ],
    "answer": "B. top",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Windows 클라이언트에서 DNS 캐시된 정보를 삭제하고자 할 때 사용하는 명령어는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. mdc flush",
      "B. ndc flush",
      "C. ipconfig /flushdns",
      "D. netsh flushdns"
    ],
    "answer": "C. ipconfig /flushdns",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "김초록씨는 네이버 클라우드 플랫폼 VPC 플랫폼에서 두 개의 VPC 를 생성하여 사용중입니다. 이 때 두 개의 VPC 간 통신을 가능케 하기 위해선 어떤 상품을 이용해야 하나요? (복수정답)",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. VPC Peering",
      "B. NAT Gateway",
      "C. Route Table",
      "D. Virtual Private Gateway"
    ],
    "answer": "A. VPC Peering\nD. Virtual Private Gateway",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼 Load Balancer 의 헬스체크에 대한 설명 중 잘못된 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 헬스체크 주기는 Classic 환경에서는 6 초 간격이며, VPC 환경에서는 디폴트 30 초이다.",
      "B. 5 번 응답이 없는 경우 Unbind 한다.",
      "C. Unbind 됐던 서버가 헬스체크 응답이 3 번 성공하면 Bind 한다.",
      "D. VPC 환경에서는 헬스체크 주기를 Target Group 에서 변경할 수 있다"
    ],
    "answer": "B. 5 번 응답이 없는 경우 Unbind 한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼 리눅스 서버에 부착한 추가 스토리지의 용량이 점점 부족해지고 있습니다. 현재 할당된 용량은 500GB 이며, 500GB 를 추가로 부착하려 합니다. 다음 중 가장 올바른 액션은 무엇인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 추가 스토리지를 하나 더 장착하고, 기존 스토리지와 LVM 으로 볼륨을 묶읍니다.",
      "B. 서버에 스토리지가 부착된 상태에서 기존 부착된 스토리지 볼륨 용량을 1000GB 로 증설합니다.",
      "C. 서버에 스토리지를 탈착한 상태에서 기존 스토리지 볼륨 용량을 1000GB 로 증설합니다.",
      "D. 서버 스토리지는 한 번 생성된 이후 증설이 불가능합니다."
    ],
    "answer": "C. 서버에 스토리지를 탈착한 상태에서 기존 스토리지 볼륨 용량을 1000GB 로 증설합니다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "리눅스에서 시스템 로그인 기록을 확인하는 명령어는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. dmesg",
      "B. lastlogin",
      "C. last",
      "D. secure"
    ],
    "answer": "C. last",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "리눅스 서버를 운영중에 동접이 2000 정도에서 더이상 새로운 접속을 맺을 수 없는 현상을 발견하였다. 어느 부분을 의심하여야 할까?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. ACG",
      "B. /etc/sysctl.conf 파일에서 최대 오픈 파일 수 확인",
      "C. /etc/sysctl.conf 파일에서 최대 접속 가능 범위 확인",
      "D. Apache 의 Max Client"
    ],
    "answer": "D. Apache 의 Max Client",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "MySQL 성능측정 도구가 아닌것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Percona TPCC",
      "B. workbench",
      "C. Apache Jmeter",
      "D. sysbench"
    ],
    "answer": "B. workbench",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "윈도우 서버에서 로그인한 내역을 확인하기 위한 위치로 올바른 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 이벤트 뷰어 > Windows 로그 > 보안",
      "B. 이벤트 뷰어 > Windows 로그 > 시스템",
      "C. 이벤트 뷰어 > Windows 로그 > Setup",
      "D. 이벤트 뷰어 > Windows 로그 > Forwarded Events"
    ],
    "answer": "A. 이벤트 뷰어 > Windows 로그 > 보안",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "로그에 대하여 정해진 처리방식으로 삭제하거나 파일을 바꿔줌으로써, 시스템 성능을 높이는 역할을 수행하는것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. logtemp",
      "B. logarhive",
      "C. logrefresh",
      "D. logrotate"
    ],
    "answer": "D. logrotate",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "SSH 에서 root 원격 접속을 막고자 할 때 사용하는 옵션은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. AllowRootLogin No",
      "B. DenyRootLogin Yes",
      "C. PermitRootLogin Yes",
      "D. PermitRootLogin No"
    ],
    "answer": "D. PermitRootLogin No",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "syslogd 에 대한 설명으로 틀린 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 로그를 수집하는 데몬",
      "B. UDP 프로토콜의 514 번 포트를 사용한다.",
      "C. 클라이언트는 클라이언트 프로그램을 이용하여야 한다.",
      "D. 기본적으로 /var/log/messages 에 로그를 기록한다."
    ],
    "answer": "C. 클라이언트는 클라이언트 프로그램을 이용하여야 한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "윈도우 서버에서 syslog 역할을 수행하는 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. sar",
      "B. netmon",
      "C. event viewer",
      "D. 성능 모니터"
    ],
    "answer": "C. event viewer",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Live Station 상품을 이용하여 주기적으로 실시간 방송을 운영중입니다. 송출에 문 제는 없는지 확인하려 합니다. 이 때 가장 올바른 방법은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 매번 실시간으로 모니터링 한다.",
      "B. Notification Setting 에서 송출 실패 에러 알림을 설정하고 담당자에게 SMS/Email 을발송하도록 한다.",
      "C. Live Management 상품을 이용하여 모니터링한다.",
      "D. Cloud Search 에서 송출 실패 에러 알람을 설정하고, 담당자에게 SMS/Email 을 발송하도록한다"
    ],
    "answer": "B. Notification Setting 에서 송출 실패 에러 알림을 설정하고 담당자에게 SMS/Email 을 발송하도록 한다.",
    "explanation": null
  },
    {
    "question": "다음 프로그램 중 성격이 다른 프로그램은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. tcpdump",
      "B. network monitor",
      "C. nmap",
      "D. wireshark"
    ],
    "answer": "C. nmap",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 NMAP 에 대한 설명 중 잘못된 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 포트스캔용 툴이다.",
      "B. 오픈되어 있는 포트에 대해 스캔을 수행한다.",
      "C. 방화벽으로 보호되는 호스트에 대해서는 스캔이 불가능하다.",
      "D. 리눅스 버전과 윈도우 버전이 제공된다."
    ],
    "answer": "C. 방화벽으로 보호되는 호스트에 대해서는 스캔이 불가능하다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Classic 플랫폼에서 서버 상품을 이용중입니다. 서버에 IP 를 하나 더 부여해야 하는 상황이 되었습니다. 이 때 올바른 사용 방법은 무엇인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Private Subnet 을 생성한 후 Network interface 를 부착한다.",
      "B. Network Interface 를 단독 생성하여 부착한다.",
      "C. 기존 사용하던 Network Interface 에 Secondary IP 를 추가한다.",
      "D. 서버 IP 를 추가 부여하는 것이 불가능하다."
    ],
    "answer": "B. Network Interface 를 단독 생성하여 부착한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "도메인에 맵핑된 IP 를 확인할 수 있는 명령어를 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. whois",
      "B. nslookup",
      "C. ipconfig",
      "D. who"
    ],
    "answer": "B. nslookup",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "VPC 플랫폼 환경에 있는 서버 장애 알람을 받기 위한 세팅이 필요합니다. 이 때 사용해야하는 상품으로 가장 적절한 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Cloud Insight",
      "B. Cloud Search",
      "C. Cloud Detector",
      "D. Cloud Checker"
    ],
    "answer": "A. Cloud Insight",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼에서 제공되는 웹 성능 측정 도구는 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. AB",
      "B. ngrinder",
      "C. topaz",
      "D. Ioadrunner"
    ],
    "answer": "B. ngrinder",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "현재 서버에 연결된 커넥션의 갯수를 확인할 수 있는 명령어는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. netstat",
      "B. tcpdump",
      "C. ethtool",
      "D. route"
    ],
    "answer": "A. netstat",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 성격이 다른 서비스는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. sftp",
      "B. samba",
      "C. nfs",
      "D. gopher"
    ],
    "answer": "D. gopher",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Cloud DB for MySQL 운영 중에 문제가 발생하여 에러 로그를 확인해보고자 한다. Cloud DB for MySQL 의 로그를 확인해볼 수 있는 방법을 모두 고르시오",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. CLA 에서 CDB_mysql_error 로 확인",
      "B. Cloud DB for MySQL > Monitoring > DB Log 에서 확인",
      "C. Cloud insight 서비스에서 error log 확인",
      "D. Cloud Resource Manger 에서 error log 확인"
    ],
    "answer": "A. CLA 에서 CDB_mysql_error 로 확인\nC. Cloud insight 서비스에서 error log 확인",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Java 분산 서비스 및 시스템의 지속적인 성능 분석을 제공하며, 오류 발생 가능성에 대한 진단과 추적을 지원하는 플랫폼 서비스 상품의 이름은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Pinpoint",
      "B. API Gateway",
      "C. SENS",
      "D. WMS"
    ],
    "answer": "A. Pinpoint",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "아파치 웹서버 성능 측정 툴인 ab 의 여러 옵션들 중 프록시 서버를 사용해 요청할 수 있는 옵션은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. n",
      "B. X",
      "C. g",
      "D. t"
    ],
    "answer": "B. X",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "리눅스에서 ICMP 와 TTL 을 이용하여 경로를 확인할 수 있는 프로그램은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Traceroute",
      "B. Tracert",
      "C. Tcpdump",
      "D. Topview"
    ],
    "answer": "A. Traceroute",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "VPC 플랫폼을 사용중입니다. 사내 네트워크에서 네이버 클라우드 플랫폼 인프라에 구축한 서버로 ping 이 가지 않습니다. 이 때 정책적으로 살펴보아야 하는 요소에는 어떤 것들이 있습니까? (복수정답)",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Server Image",
      "B. Storage",
      "C. ACG",
      "D. NACL"
    ],
    "answer": "C. ACG\nD. NACL",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Classic 플랫폼을 사용중입니다. SSL VPN 상품을 신청 후, 네이버 클라우드 플랫폼 서버에 접속을 시도시 접속이 되지 않습니다. 어떤 부분을 확인해야 하나요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. NACL",
      "B. ACG",
      "C. Subnet",
      "D. Public IP"
    ],
    "answer": "B. ACG",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "www.ncloud.com 은 Apache 를 사용하고 있다. http://www.ncloud.com 을 웹 브 라우저에서 접근하면 index.php 를 기본으로 보여주고자 할 때 어느 부분을 변경하여야 할까?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. DocumentRoot",
      "B. Include",
      "C. AccessConfig",
      "D. DirectoryIndex"
    ],
    "answer": "A. DocumentRoot",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "웹서비스 성능을 측정할 수 있는 툴로 적합하지 않는 것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. nGrinder",
      "B. Percona TPCC",
      "C. ab",
      "D. Web service Monitoring system"
    ],
    "answer": "B. Percona TPCC",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "김초록씨는 Cloud DB for MySQL 상품을 이용중입니다. 상부에서 고가용성 테스트를 지시하였습니다. 이 때 김초록씨가 해야하는 액션으로 가장 적절한 것은 무엇 인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Master 서버에 고의 장애를 발생시킨다",
      "B. Slave 서버에 고의 장애를 발생시킨다.",
      "C. 할 수 있는 방법이 없다.",
      "D. DB 관리에서 Master DB Failover 기능을 작동시킨다."
    ],
    "answer": "D. DB 관리에서 Master DB Failover 기능을 작동시킨다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "윈도우 서버의 Process Crash Memory Leak 패턴을 확인하는 디버그 도구는 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Debug Diag",
      "B. PAL(Performance Analysis of Logs Tool)",
      "C. XPerf",
      "D. Message Analyzer"
    ],
    "answer": "A. Debug Diag",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "NCP 에 구성한 웹사이트의 지연이 발생하고 있는 상황에서 해당 원인을 파악하기 위해 사용 가능한 NCP 상품으로 적절한 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Web Service Monitoring System",
      "B. Cloud Log Analytics",
      "C. nGrinder",
      "D. Network Traffic Monitoring"
    ],
    "answer": "A. Web Service Monitoring System",
    "explanation": null
  }
]